12港人送中一個月︱離開是為了回來 他們未完的故事

這是一趟無盡旅途，只是，在政治漩渦之中，快艇的目的地通往光明還是黑暗，只差一線。於是，有人在出發前寫下遺書，向家人道歉；有人致電哥哥，希望他好好照顧爸爸；有愛演話劇的男生，向心中的女主角表白，不求開花結果，只盼無憾離開。

一個月過去，這班原本與一般人生活無異的香港人，或已變成今生「不能」回家。《蘋果》回顧家人訴說的別離牽掛，讓我們回到12人登船一刻，看看他們以生命作賭注時，遺留在大海中的故事和掙扎。

機械技工黃偉然寫遺書：原諒我自私
在生死離別面前，萬字哽在喉中，只能靠書寫梳理。出發前數天，年僅29歲的黃偉然把一封信擱在書房，當中滿是道歉的說話：「很抱歉」、「對不起媽媽」、「原諒我自私」，那是偉然的遺書。

在出發前一天的早上，偉然知道這可能是與妻子最後一次見面了，但他不希望表現異常，只好如常地攤坐在沙發上滑手機，眼尾瞥見妻子出門上班的背影，臨別才發覺她的背影多美。偉然想起，結婚6年的兩口子，原本也有「生涯規劃」。兩、三年後就打算生兒育女，待從大陸來港的妻子取得永久居民身份後，就會補度蜜月，直至今年1月，一切計劃寫上句號。

今年1月，警方以涉嫌製造及處理爆炸品拘捕黃偉然、黃母、黃太及外傭4人，最終只有偉然一人被控製造爆炸品罪。偉然2月從荔枝角收押所出來，就開始與家人、朋友變得疏離，極少與家人同枱吃飯，又將自己鎖在房間。連家中兩隻愛貓，他亦忍痛減少接觸。或許這也是為離別鋪路，讓家人習慣沒有偉然的時光。

港大生郭子麟 臨別向心儀女生表白
郭子麟心中除了家人，最想念的還有一個女生。

子麟是港大工程系學生，不過他最常去的地方並非上課的黃克競樓，而是用作排練戲劇的莊月明樓。子麟從中學時期，便是一個舞台劇愛好者，入讀港大後他繼續參演，並遇上一生中的女主角。

在如斯世代，談情說愛變得更甚艱難。子麟於11月18日「圍魏救趙」營救理大行動中被捕，被控暴動，於是他在準備離開故土前，鼓起勇氣向心儀女生表白，與爭取香港民主之路一樣，也如港大生常言道：「搏盡無悔」。人生如戲，子麟看著波光粼粼，讓愛情變成滄海遺珠。

廖子文還有不足一星期，便踏入18歲生日。子文在想，以往一家人總會外出吃飯，為自己慶祝生日，現在統統只能成為追憶。不過，他的成人禮其實已一早到來，他經歷的比任何成人還要多。

去年9月30日，子文被警方控告串謀意圖危害生命而縱火，當時他正就讀中五。子文是個硬頸的小伙子，喜怒哀樂不形於色。不過，擔憂之心始終難掩，被捕後，子文原本曾取得全班頭10名之內，學業成績不俗，卻一下子成績大跌，排至全班尾幾。

子文也知道，平日與自己無所不談的哥哥，察覺到自己情緒低落。父母近年離異，子文與哥哥、爸爸同住，很多事兩兄弟心照不宣，特別是政治。子文想起，小時候當哥哥被人欺負，自己會直接用單車撞開壞人。三歲定八十，路見不平的性格，驅使他走上反送中之路。

推多下

Not just some number

亂世出英雄，個個都係有志氣有理想正直不諱言之仁傑

鄭子豪與家人道別的方式，是在清晨帶同魚竿和水桶，說自己要出海釣魚。

子豪被控串謀意圖危害生命而縱火，以及一項交替控罪，管有物品意圖損壞財產。他本是個活潑好動的男生，也是釣魚愛好者，因此編了這個善意的謊言，只為走得毫不着迹，以免家人擔心。

這個「孝順仔」在離開前不久，才自掏腰包買下一部新電話送給媽媽當作生日禮物。電話仍在，但接聽的人便要遠離。子豪愛香港，但更愛家人，決意自己扛下這一切遠走高飛，便拿着一大堆釣魚用品，冒夜出發。

張銘裕的20歲，原本與普通年輕人一樣，喜歡踢球、攀山、潛水，他的性格較成熟，因此很懂得照顧自己。不過，這位好動的年輕人，因在反送中運動期間被捕，一夜身負多項罪名，包括串謀有意圖傷人罪、無牌管有槍械及彈藥罪，以及管有攻擊性武器罪。

張的父親年少時曾經歷文革，因此了解敵人的強大。銘裕曾經向父親說自己「要爭取民主自由」，聽罷，張父問兒子：「你為乜嘢爭取？」兒子鏗鏘回答：「為下一代。」在登船一刻，銘裕的信念依然堅定，他深明要為下一代，必先要留得青山在。

「香港故事」李宇軒 一個熱愛動漫的年輕人

他是個電腦程式員，靠自學努力走上創業之路，但若要選擇一己利益還是香港前途，李宇軒毫不猶豫選了後者。

熱愛動漫、正職又與電腦業務相關，雖然他很欣賞互聯網上訊息自由流通所帶來的力量，但他不甘停留在「鍵盤戰士」角色，於是走上街頭，與數百萬港人一起抗爭，為的是自己信奉的自由、正義、民主和人權。他更曾邀請英國、加拿大等外國專家，來港監察2019年區議會選舉，為的是保住港人公正的投票權利。

在三權分立被唾棄之前，有人一直相信香港的法律制度，李宇軒是其中之一，他更着迷得會自學研究，直至他於上月10日《港區國安法》的魔爪向他伸延，這一切對於法制的信任都瞬間幻滅，他決定逃出生天。

Push

測量師李子賢 遺下兩隻愛貓

同船者想着家人，29歲的李子賢偏偏想念兩隻愛貓。他從小愛貓，長大後決心領養兩隻貓咪。牠們愛與子賢一起入睡，平日與貓咪在床上窩作一團，就是他們仨生命中最美好的時刻。

子賢被控於9月29日金鐘金鐘道參與暴動。他選擇在家人和貓咪毫不知情下離家，只在臨別前幾日，他主動提出與媽媽合照。

登船前，他拿出電話重溫合照，再看一看媽媽的笑臉。他知道媽媽常以自己樂於助人、孝順為傲。過往母親生日，他總會親手為她製作芝士蛋糕，一邊對母親唱「世上只有媽媽好」。不過他希望媽媽知道，自己同時也熱愛香港。

快d番黎

燒山有段片講過，內容大概係呢12個九成係日夜都受緊滿清酷刑，又用意語離間話其中一個已經篤咗你出嚟啦，務求消滅你所有意志，令你講出仲有咩人係同呢12個有關係，然後再逐一順滕摸瓜，將成個組織核心連根拔起

推......

喊咗

推

手足不是condom

繼續吃喝玩樂返工
佢死佢事 我有工返就夠
最緊要唔好搞到我

真係好撚柒煩
每次都見到你

真話係難聽架啦
接受唔到?

每次都係話返工
你咁鍾意咪返囉

係呀
屌你老母
恨不得你係其中一個

我真係唔明點解佢要為咗你班人出嚟
最後仲要變成咁
屌你老母

一日到黑淨係話返工返工
再唔係就話冇希望

你班人最好最後留喺香港
一齊死啦屌

仲諗住你班人可以有腦少少
諗住可以理性討論
我放棄同你地討論

認真
一齊留喺香港
接受黨嘅支配
繼續返工啦

事實黎
香港準備變成香港省

個天唔好齋睇好嘛

殺人政權

push

Tui

禁錯

真係睇到好心up

全部得個10幾20幾歲要面對嚟啲野

但願你哋平安

希望手足可以快啲番嚟

多啲關注

手足要平安番嚟